\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$54 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Si \( \sin x = \dfrac{1}{3} \), alors la réponse est \textbf{a.}

\subsection*{Question 2}

Eéponse \textbf{d.} : la parabole n’a pas de point commun avec l’axe des abscisses.

\subsection*{Question 3}

On a : \(f'(x) = 2 + \dfrac{1}{x^2}\),

donc en particulier : \(f'(1) = 2 + 1 = 3\).

Réponse \textbf{b.}

\subsection*{Question 4}

\begin{align*}
&x^2 - 2x + y^2 + 6y + 2 = 0  \\
\iff &(x - 1)^2 - 1 + (y + 3)^2 - 9 + 2 = 0 \\
\iff &(x - 1)^2 + (y + 3)^2 = 8
\end{align*}
Ceci est l’équation du cercle de centre \( \Omega(1\,;\,-3) \) et de rayon \( \sqrt{8} = 2\sqrt{2} \).

\subsection*{Question 5}

L’espérance mathématique de la variable aléatoire \( X \) est :
\[
E(X) = -10 \times \dfrac{1}{4} + 6 \times \dfrac{3}{8} + 10 \times \dfrac{3}{8} = -2{,}5 + 2{,}25 + 3{,}75 = 3{,}50 \text{ (€)}.
\]
\(\textit{Remarque : }  3{,}50\) et non 3{,}5 car le décime d’euro n’existe pas en Europe.

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

Retrancher 4 \% de quelque chose revient à le multiplier par \(1 - \dfrac{4}{100} = 1 - 0{,}04 = 0{,}96\).

Quel que soit le naturel \(n\), on a donc \(u_{n+1} = 0{,}96u_n\), ce qui montre que la suite \((u_n)\) est une suite géométrique de raison \(q = 0{,}96\) et de premier terme \(u_0 = 900\).

\subsection*{2.}

On obtiendra pour \texttt{Suite(5)} : \( \approx 733{,}835 \), soit environ 734.

\subsection*{3.}

On sait que, pour tout naturel \(n\), \(u_n = 900 \times 0{,}96^n\).

\subsection*{4.}

2030 correspond à \(n = 11\) et \(u_{11} = 900 \times 0{,}96^{11} \approx 574\) : la maternité sera donc fermée en 2030.

\subsection*{5.}

On a \(u_9 \approx 623\) et \(u_{10} \approx 598\).

La maternité devrait fermer en 2029.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\psset{xunit=2.75cm,yunit=2.75cm,showorigin=false,arrowsize=2pt 4}
\begin{pspicture}(-0.5,-0.75)(3,2)
\multido{\n=0.0+0.2}{16}{\psline[linewidth=0.75pt,linecolor=lightgray](\n,0)(\n,2)}
\multido{\n=0+0.2}{11}{\psline[linewidth=0.75pt,linecolor=lightgray](0,\n)(3,\n)}
\multido{\n=0+1}{4}{\psline[linewidth=0.75pt](\n,0)(\n,2)}
\multido{\n=0+1}{2}{\psline[linewidth=0.75pt](0,\n)(3,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt]{->}(0,0)(0,0)(3.1,2)
\uput[dl](0,0){\textbf{O}}
\def\Func{2.71828 x neg exp x 4 mul mul}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{3}{\Func}
\uput[u](2.3,1){\blue $\mathcal{C}_f$}

\psline[linewidth=1.25pt,linecolor=green]{->}(1,1.471)(0,1.471) % Ligne horizontale
\psline[linewidth=1.25pt,linecolor=green]{->}(1,0)(1,1.471)    % Ligne verticale
\uput[l](0,1.471){\green $f(1) \approx 1,45$}

\psdots[dotstyle=*,dotscale=1.5,linecolor=red](1,1.471)
\uput[u](1.1,1.45){\red $A$}
\psline[linewidth=1pt,linecolor=red](0,0)(1,1.471)
\uput[u](0.71,1.575){\red $\mathcal{T}$}
\psline[linewidth=1pt,linecolor=red](0,0.607)(1.149,2)

\end{pspicture}
\end{center}

On lit un maximum approximatif \( f(1) \approx 1{,}45 \).

\subsection*{2.}

Pour tout réel \( x \) de \( \mathbb{R} \), donc en particulier de l’intervalle \( [0 \,;\, 3] \) :
\[
f'(x) = 4\e^{-x} - 4x\e^{-x} = \e^{-x} (4 - 4x) = 4\e^{-x} (1 - x).
\]

\subsection*{3.}

On sait que pour tout réel \( x \), \( \e^{-x} > 0 \), donc le signe de \( f'(x) \) est celui de \( 1 - x \).

Donc \( f'(x) > 0 \) si et seulement si \( 0 < x < 1 \) et \( f'(x) < 0 \) si et seulement si \( 1 < x < 3 \).

Tableau de signes : voir question 4.

\subsection*{4.}

D’après la question précédente, on en déduit que :
\begin{enumerate}[label=-]
    \item \( f \) est croissante sur \( [0 \,;\, 1] \), de \( f(0) = 0 \) à \( f(1) = \dfrac{4}{\e} \approx 1{,}471 \),
    \item \( f \) est décroissante \( [1 \,;\, 3] \), de \( f(1) = \dfrac{4}{\e} \) à \( f(3) = \dfrac{12}{\e^3} \approx 0{,}597 \).
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=4]{$x$ / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f(x)$} / 2}{${0}$, ${1}$, ${3}$}
\tkzTabLine{,+,0,-,}
\tkzTabVar{-/{$0$},+/{$\dfrac{4}{\e} \approx 1{,}471$},-/{$\dfrac{12}{\e^3} \approx 0{,}597$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{5.}

La droite \((OA)\) a pour coefficient directeur \( \dfrac{\dfrac{4}{\e}}{1} = \dfrac{4}{\e} \approx 1{,}471 \).

On sait que la droite \(\mathcal{T}\), tangente à \(\mathcal{C}_f\) au point d’abscisse 0,5, a un coefficient directeur égal à \( f'(0,5) \) :
\[
f'(0,5) = 4(1 - 0,5)\e^{-0,5} = 2\e^{-0,5} \approx 1{,}213.
\]
La droite \((OA)\) est plus « pentue » que la tangente \( \mathcal{T} \).

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

On a :

\(p(M) = \dfrac{30}{150} = \dfrac{1}{5} = 0{,}2\)

\(p(S) = \dfrac{45}{150} = \dfrac{3}{10} = 0{,}3\)

\(p(C) = 1 - (0{,}2 + 0{,}3) = 1 - 0{,}5 = 0{,}5\)

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-2.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$M$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}2$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$F$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}3$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{F}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}7$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$S$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, above] {$0{,}3$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$F$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}6$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{F}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}4$};
\node (P_0_4) at (0,-4.5) {$C$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_4) node[midway, below] {$0{,}5$};
\node (P_1_4) at (2,-4) {$F$};
\draw (P_0_4) -- (P_1_4) node[midway, above] {$0{,}72$};
\node (P_1_5) at (2,-5) {$\overline{F}$};
\draw (P_0_4) -- (P_1_5) node[midway, below] {$0{,}28$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

On calcule :
\[
p(F \cap M) = p(M \cap F) = p(M) \times p_M(F) = 0{,}2 \times 0{,}3 = 0{,}06.
\]

\subsection*{3.}

On a de même :
\[
p(F \cap S) = p(S \cap F) = p(S) \times p_S(F) = 0{,}3 \times 0{,}6 = 0{,}18,
\]
\[
p(F \cap C) = p(C \cap F) = p(C) \times p_C(F) = 0{,}5 \times 0{,}72 = 0{,}36.
\]
D’après la loi des probabilités totales :
\begin{align*}
p(F) &= p(F \cap M) + p(F \cap S) + p(F \cap C) \\
&= 0{,}06 + 0{,}18 + 0{,}36 \\
&= 0{,}60.
\end{align*}

\subsection*{4.}

On a :
\[
p(F \cap M) = 0{,}06 \quad \text{et} \quad p(F) \times p(M) = 0{,}6 \times 0{,}2 = 0{,}12,
\]
donc :
\[
p(F \cap M) \neq p(F) \times p(M),
\]
les évènements \(F\) et \(M\) ne sont pas indépendants.

\subsection*{5.}

On a \( p(F) = 0{,}6 \), donc \( p(\overline{F}) = 1 - 0{,}6 = 0{,}4 \) (probabilité de choisir un garçon).

Donc :
\[
p_{\overline{F}}(C) = \dfrac{p(\overline{F} \cap C)}{p(\overline{F})} = \dfrac{0{,}5 \times 0{,}28}{0{,}4} = \dfrac{0{,}14}{0{,}4} = \dfrac{14}{40} = 0{,}35.
\]

\end{document}
